tar
===============================================
	Упаковать

tar -vczf /Backup/`date "+%d-%m-%g_%H-%M-%S"`-1c.tar.gz /mnt/win2003
или
==
tar --create \
--gzip \
--file=/home/exch_adm/backup/site_amida/`date "+%d-%m-%g_%H-%M-%S"`-amiad.tar.gz \
--ignore-failed-read \
-v \
/var/www/html/amida_in_ua
===
с — создать архив
f — упаковка содержимого в файл
z или j Для использования сжатия указать tar, каким архиватором следует сжать архив. gzip и bzip2 ключи будут -z и -j
v — для визуального отображения хода процесса.
Рекомендую использовать мнемоническое правило:
tar czf file.tar.gz folder
czf — create zip file (создать zip-файл)


	Исключения при архивированиии

—exclude=
Если нужно исключить сразу несколько объектов, то опцию следует использовать нужное число раз: —exclude=*.tmp —exclude=dir1/tmp
Параметр —exclude нужно указывать обязательно после имени файла архива, но перед именем каталога, который требуется заархивировать.
Если используются символы * или ?, нужно брать их в одинарные апострофы, чтобы они передавались в tar как есть, иначе оболочка пытается подставить вместо них полный список файлов.
tar -vczf /backup/srv/sur/date «+%d-%m-%y_%H-%M-%S»sur.tar.gz —exclude=ВИДЕОМАТЕРИАЛЫ /mnt/win2008/ —ignore-failed-read — игнорирует файлы, которые невозможно прочитать, например, заблокированные другими процессами или на которые нет прав. tar -vczf /backup/srv/sur/date «+%d-%m-%y%H-%M-%S»_sur.tar.gz /mnt/win2008/ —ignore-failed-read

	Удалить исходные файлы после добавления в архив.

--remove-files
создать инкрементный архив
--listed-incremental=meto_data.snar
===============================================
	Распаковка архива

Действие «распаковка» задается с помощью ключа -x. 
И тут снова потребуется ключ -f для указания имени файла архива. 
Также добавим ключ -v для визуального отображения хода процесса.

tar -xvf /path/to/archive.tar.bz2
распакует содержимое архива в текущую папку.

Альтернативное место для распаковки можно указать с помощью ключа -C (заглавная):

tar -xvf archive.tar.bz2 -C /path/to/folder
Рекомендую использовать мнемоническое правило:
tar xzf file.tar.gz
xzf — extract zip file (извлечь zip-файл)
===============================================
	Просмотр

Для просмотра содержимого архива .tar (в нашем случае его имя — archive.tar) , выполните команду:

tar -tf archive.tar
если он содержит большое количество файлов, то вполне разумно употребить команду less, которая позволит выполнить постраничный вывод информации на экран:

tar -tf archive.tar | less
Для просмотра содержимого архива .tar.gz, выполните следующую команду:

tar -ztf archive.tar.gz
tar -ztf archive.tar.gz | less
Для просмотра содержимого архива .tar.bz2, выполните команду:

tar -jtf archive.tar.bz2 или
tar -jtf archive.tar.bz2 | less
Вы также можете использовать утилиту grep вместо less — это позволит вам отыскать тот или иной файл в архиве. Допустим:

tar -ztf archive.tar.gz | grep convert.py